\section{Hierarchical Genetic Strategy (HGS)}
\hfill Konrad Gądek, Igor Jurkowski\\

HGS należy do rodziny wielokryterialnych algorytmów genetycznych (MOEA --- Multiobjective Evolutionary Algorithms). Jego efektywność wynika z równoległego przeszukiwania przestrzeni stanów przez wiele mniejszych populacji, które to zarządzane są przez prostsze algorytmy --- dobre wyniki osiąga się nawet w przypadku użycia najprostszych metod (SGA -- Simple Genetic Algorithm). Dowodzi się asymptotycznej zbieżności takiej kombinacji. Co więcej, jakość rozwiązań jest porównywalna z wynikami modeli wyspowych mimo, że HGS wymaga mniejszej mocy obliczeniowej.


\subsection{Ogólny zarys algorytmu}

\begin{algorithm}[H]
\KwIn{
\\\quad$\Omega,\, \Delta_\Omega$ --- populacja początkowa i zmiana jej roz pomiędzy sproutami,
\\\quad$\delta,\, \Delta_\delta$ --- współczynnik podobieństwa i jego zmiana,
\\\quad$h,\, H$ --- bieżąca i maksymalna głębokość w drzewie (korzeń: $h\equiv 1$),
\\\quad$K,\, S$ --- długość metaepoki i ilość sproutów tworzonych pod jej koniec,
\\\quad$\sigma$ --- współczynnik rozkładu Gaussa tworzenia nowych populacji
}

założenie: na każdym poziomie $\Omega > 1$\;

\While{wartość funkcji fitness ulega poprawie}{
  wykonaj $K$ kroków ewolucyjnych dla bieżącej populacji $\Omega$ (metaepokę)\;
  \If{bieżący wierzchołek nie jest liściem}{
    dla każdego sprouta wykonaj metaepokę\;
    posortuj $\Omega$ wg. wektorów wynikowych funkcji fitness\;
    $b = \omega \in \Omega\colon \omega$ nie jest podobny do osobnika w żadnym sproucie a także nie jest podobny do żadnego wierzchołka (globalnie)\;
    wygeneruj nową populację $\Omega_2$ osobników podobnych do $b$\;
    utwórz nowy wierzchołek zawierający $\Omega_2$\;
  }
}
\While{bieżąca populacja $\Omega$ wpadła w minimum lokalne}{
  dla każdego sprouta wykonaj metaepokę
}
\eIf{bieżący wierzchołek nie jest liściem}{
  zwróć jako wynik $X_\Omega \cup X_1 \cup \ldots$ gdzie $X_i$ jest wynikiem zwróconym przez $i$--ty sprout a $X_\Omega$ jest najlepszym elementem z populacji $\Omega$
}{
  zwróć najlepszy element z $\Omega$
}
\caption{procedura hgsNode}
\end{algorithm}

Algorytm ideowo jest dość prosty: tworzymy ukorzenione drzewo. Każdy węzeł zawiera pewną populację oraz węzły--dzieci zwane sproutami. Metaepoka polega na:
\begin{itemize}
  \item dla każdego węzła w drzewie wykonujemy określoną ilość kroków ewolucyjnych (SGA)
  \item dla każdego węzła wybieramy najlepszego osobnika niepodobnego do populacji bieżących sproutów i na jego podstawie tworzymy nowy sprout (węzeł drzewa)
  \item węzeł usycha jeśli wpadnie w minimum lokalne, tj. kolejne kroki ewolucyjne nie przynoszą znaczącej poprawy
\end{itemize}

Widać, że taki algorytm ma duże możliwości by być zrównoleglonym. Ponadto widać też, że HGS sam z siebie nie rozwija populacji, zamiast tego zajmuje się tworzeniem i zarządzaniem mniejszymi populacjami oraz wyszukiwaniem możliwych minimów lokalnych. Celem nadrzędnym algorymu jest odszukanie frontu pareto.



\subsection{Wybrane detale algorytmu}

\subsubsection{Wybieranie najlepszych osobników z populacji}
Konieczne jest ustalenie totalnego porządku dla wyników funkcji fitness. Jest to niestety dość problematyczne.

Rozważane funkcje fitness są postaci $f\colon U \to \mathbb{R}^n$ dla osobników $U \in \Omega$. Istnieje wiele technik służących do osiągnięcia celu, jedną z nich jest użycie funkcji $R(x) = K \cdot U(x)$ dla macierzy wag $K$ wymiaru $1\times n$. Dla potrzeb tej pracy dobraliśmy wektor wypełniony jedynkami.

\subsection{Warunki stopu}
Algorytm HGS przedstawiony powyżej zatrzymuje się przy spełnieniu dwóch warunków:
\begin{enumerate}
  \item każdy z węzłów wpadł w minimum lokalne;
  \item żaden z węzłów nie jest w stanie stworzyć nowego sprouta (tj. każdy sprout byłby podobny do tego, co zawiera węzeł -- ojciec).
\end{enumerate}
W praktyce okazało się, że jest to zbyt optymistyczne założenie i dla wielu przypadków algorym nie kończy działania. Konieczne okazało się wprowadzenie silniejszego warunku. Wybraliśmy ograniczenie na ilość metaepok w korzeniu, co okazało się skutecznym rozwiązaniem problemu.